\section{Grundlagen}\label{sec:grundlagen}
\textit{Closed Innovation} ist eine Variante den Wissensaustausch
zur Entwicklung einer \textit{Innovation}
innerhalb eines \textit{Innovationsprozesses} zu organisieren.

In der Litaratur finden sich für die beiden letzeren Begriffe verschiedene Beschreibungen.
Im folgenden werden die in dieser Arbeit verwendeten Definitionen vorgestellt.

\subsection{Innovation}\label{sec:grundlagen-inno}
Bevor die Begriffe \textit{Closed} und \textit{Open Innovation} näher betrachtet werden,
ist es notwendig den Begriff \textit{Innovation} an sich zu definieren.
Verschiedene Autoren definieren diesen Begriff auf unterschiedliche Arten.
In \cite[5]{hauschildt2016innovationsmanagement} ist eine Auswahl verschiedener Definitionen dargestellt.
Diese werden zusammengefasst zu der allgemeinen Aussage:
\begin{quote}
    \enquote{Innovationen sind qualitativ neuartige Produkte oder Verfahren,
    die sich gegenüber einem Vergleichszustand \enquote{merklich} [...] unterscheiden}
    \cite[4]{hauschildt2016innovationsmanagement}
\end{quote}

In \cite[9]{herzog2011} wird ein solches neuartiges Produkt oder Verfahen als \textit{Invention} bezeichnet und erst durch kommerzielle Verwertung zur \textit{Innovation}.
Die vorliegende Arbeit folgt dieser Definition.
Es gilt somit:
\begin{equation*}
    Innovation = Invention + kommerzielle~Verwertung
\end{equation*}

Hierbei ist zu beachten, dass der Begriff sich nicht nur auf Produkte bezieht, welche vermarktet werden,
sonder auch auf Prozesse, welche innerhalb der Produktion genutzt werden.

\subsection{Innovationsprozess}\label{sec:grundlagen-prozess}
Um Ideen und Innovationen zu entwickeln und zu vermarkten durchlaufen diese zunächst einen Innovationsprozess.
Nach \cite[10\psq]{herzog2011} besteht dieser Prozess aus drei Phasen:
\begin{enumerate}
    \item Im \textit{Frontend of Innovation} werden neue Ideen geschaffen, ausgewählt, sowie auf technologische Machbarkeit und mögliche Marktakzeptanz hin bewertet.
    \item Anschließend werden ausgewählte Ideen realisiert und entwickelt.
    \item Zuletzt wird die Vermarktung der Entwicklungsergebnisse geplant und durchgeführt.
\end{enumerate}
