\section{Beispiele}\label{sec:beispiele}

\subsection{\textit{Closed Innovation} in der IT-Branche}\label{sec:beispiele-unternehmen}
Chesbrough beschreibt in \cite{chesbrough2003} verschiedene Innovationsansätze von Unternehmen.
Im Folgenden werden die \textit{Closed Innovation}-Ansätze der Unternehmen \textit{Xerox} und \textit{IBM} behandelt.

\paragraph{Xerox \cite[1\psqq]{chesbrough2003}}
Als führendes Unternehmen der amerikanischen Drucker- und Kopierer-Branche,
kann Xerox als Beispiel für die Anwendung von \textit{Closed Innovation} genannt werden.
1970 gründet das Unternehmen das \ac{parc}.
Dort wurden für die Informationstechnologie wegweisende Technologien wie
Ethernet, graphische Benutzeroberflächen, ein Textverarbeitungsprogramm und Laserdrucker geboren.

Hierbei ist auffällig, dass - mit Ausnahme des Laserdruckers - keine der Technologien mit Xerox
assoziiert werden.

Durch den wechsel von Xerox-Mitarbeitern zu anderen Unternehmen
gelangt beispielsweise das Wissen zu graphischen Benutzeroberflächen an Apple
und das Textverarbeitungsprogramm wird bei Microsoft zu dem heute weit verbreiteten \textit{Microsoft Word}.

Ethernet hingegen verlässt das Unternehmen durch dessen Erfinder Robert Metcalfe,
da er nicht warten wollte bis Xerox diese Technologie kommerzialisiert \cite[81]{chesbrough2003}.
Auf ähnliche Weiße entsteht auch das bekannte Unternehmen \textit{Adobe}:
Dessen Gründer gründeten ihr eigenes Unternehmen,
da es ihnen innerhalb von Xerox nicht möglich war
die Seitenbeschreibungssprache \textit{PostScript} zu kommerzialisieren.

Durch den \textit{Closed-Innovation}-Ansatz ist es dem Unternehmen nicht gelungen einen Nutzen aus diesen Innovationen zu ziehen.


\paragraph{IBM \cite[93\psqq]{chesbrough2003}}
Mit der Gründung eines Forschungszentrums im Jahr 1945 verfolgt das Technologieunternehmen ebenfalls den \textit{Closed Innovation}-Ansatz.
Zu den Innovationen IBMs zählen beispielsweise
\textit{RAMAC 305} (die erste Festplatte),
\textit{FORTRAN} (die erste höhere Programmiersprache) und
Magnetbänder.

1964 definiert IBM durch das \textit{System 360} den damaligen Standard für Mainframe-Computer (Großrechner).
Für \textit{Closed Innovation} typisch entwickelt IBM nicht nur das System an sich,
sondern unter anderem auch Schlüsselkomponenten, das Betriebssystem, Software und sogar die Tastatur und die Stromversorgung.
IBM war zu diesen Entwicklungen gezwungen,
da das gesamte System auf einer komplett neuen Architektur basiert.
Um auf Zulieferer zurückzugreifen müsste diese zuvor kosten- und zeitintensiv geschult werden.

Im Vergleich zu Xerox ist IBM mit dem \textit{Closed Innovation}-Ansatz deutlich erfolgreicher.
Ab 1980 wird dieser Erfolg jedoch gebremst.
Durch die geänderte Wissenslandschaft im Bereich der Informatik haben auch andere Unternehmen
Zugriff auf notwendiges Wissen und können ihre Ideen vermarkten.
IBM verliert so seine Alleinstellung als \enquote{Ideenmaschine}
und beginnt die Transformation von der \textit{Closed} zur \textit{Open Innovation}.


\subsection{SAP}\label{sec:beispiele-sap}
Im Jahr 1972 gründen Claus Wellenreuther, Hans-Werner Hector, Klaus Tschira, Dietmar Hopp und Hasso Plattner das Unternehmen.
Ziel der fünf ehemaligen IBM Mitarbeiter war es,
Standardsoftware zur Echtzeit-\linebreak{}Verarbeitung von Daten für andere Unternehmen zu entwickeln.

Diese Entwicklung sollte eigentlich innerhalb von IBM geschehen.
Jedoch gestatte das Unternehmen dies nicht und wollte die Entwicklung durch andere IBM-Mitarbeiter durchführen lassen.
Daraufhin entschlossen sich die fünf SAP-Gründer ihre Idee in einem eigenen Unternehmen umzusetzen. \cite{SAPCompa72:online}

\paragraph{Gesamtes Unternehmen}\label{sec:beispiele-sap-gesamt}
Das Unternehmen SAP pflegt eine überwiegend offene Unternehmenskultur.
Es ist bekannt dafür durch zahlreiche Akquisitionen das unternehmensinterne geistige Eigentum zu erweitern.

Durch die Veröffentlichung von Open-Source-Software sind zahlreiche Bibliotheken wie \textit{OpenUI5} offen verfügbar.
\textit{OpenUI5} ist ein Framework zur Entwicklung von Webapplikationen basierend auf dem SAP-internen \textit{SAPUI5}.
Auch \enquote{klassische} SAP-Anwendungen sind durch entsprechende Schnittstellen
und Tools offen für Erweiterungen.

Das Unternehmen pflegt zudem eine intensive Kooperation mit anderen Unternehmen
wie Apple \cite{Appleund81:online} und Microsoft \cite{Microsof58:online} und
Kunden werden mit Hilfe von \textit{Design Thinking} \cite{SAPDesig64:online} früh in den Entwicklungsprozess eingebunden.



\paragraph{\ac{sac}}\label{sec:beispiele-sap-sac}
Hinter diesen Begriff steckt eine Analyse- und Planungssoftware des Unternehmens SAP.
Die Anwendung wird als \enquote{Cloudsoftware} auf SAP-eigenen Servern zur Verfügung gestellt.
Auch die regelmäßige Aktualisierung der Software gehört zu den Aufgaben der SAP.

Diese Aktualisierungen werden im Fall von \ac{sac} alle zwei Wochen durchgeführt.
Aufgrund der kurzen Entwicklungs- und damit Feedback-Zyklen ensteht ein Austausch zwischen der Entwicklungsabteilung und den Kunden.
Mit ausgewählten Kunden wird diese Kooperation noch weiter intensiviert.

Ein weiterer Indikator für die Offenheit der Entwicklung sind die verwendeten Technologien.
Grundlegend basiert die Anwendung zwar auf SAP-eigenen Technologien,
aber es werden auch am Markt etablierte Bibliotheken wie \textit{React} und andere quelloffene Bausteine verwendet.
